%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{prac-ukol.tex}

\input{teor.tex}


\section{Pomôcky}
Goniometr, hranol (délka hrany $"3 cm"$), stolní lampa, rtuťová, zinková, vodíková a
sodíková výbojka.

\section{Postup merania}

\subsection{Lámavý úhol}

\begin{enumerate}
\item Na goniometer sme umiestnili optický hranol a nastavili ho tak aby sa svetlo lámalo no obe strany hranola
\item Zmerali sme uhol odrazu pre obe strany
\end{enumerate}

\subsection{Hg spektrum}
\begin{enumerate}
\item Pripojili sme ortutovú výbojku výmenou za zameriavac terčík
\item Goniometrom sem postupne odmerali pre každú spektrálnu čiaru uhly na oboch stranách
\end{enumerate}

Identický postup ako u Hg bol použitý aj pre ostatné typy výbojek.


\input{vysl.tex}

\section{Diskusia}

Pri celom experimente sem pracovali s goniometrom, ktorý ma vysokú presnosť, z tohoto dôvodu sú uhly prevedené na stupne písané s vačším počtom platných cifier.

presnosť goniometru závisela hlavne na presnosti zamerania spektrálnej čiary, čo hlavne v oblastiach modrého a fialové svetla bol problém. Pri vodíkovje výbojke sme museli štrbinu otvoriť viac a teda spektrálna čiara bola širšia, čo nám znepresnilo meranie.

Aj napriek presnej metóde, sme sa u vodíkové a sodíkového spektra dopustili s najväčšiu chybou systematickej chyby merania ktorou sú tieto merania poznačené.

Pre porovnanie tabuľkové\cite{C_2} VS namerané hodnoty
\eq[m]{
"656.272 nm"~&vs~"376.484 nm" (H_2 \text{červená}) \,,\\
"486.133 nm"~&vs~"361.719 nm" (H_2 \text{modrá}) \,,\\
"434.047 nm"~&vs~"355.105 nm" (H_2 \text{fialová}) \,,\\
"\sim589 nm"~&vs~"355.105 nm" (Na \text{žltá}) \,.\\
}
Rydbergovu konštanta v porovnaní s vypočítanou $R="10^{6} m^{-1}"$ sa líši o cca polovicu, hlavným zdrojom tejto nepresnosti budú chyby v meraní vlnovej dľžky.

Ak chceme pozorovať sodíkový dublet potrebujeme ekvivalentný hranol s dĺžkou základne $a = "0.13 m"$.


\section{Záver}

Z nameraných hodnôt pre ortuťovú výboju viď Tab. \ref{T_1} sme určili konštanty $n_n$, $C$ a $\lambda_n$.

Pomocou týchto konštante sme z nameraných dát pre vodíkovú a sodíkovú výbojku určili spektrá.
Nakoniec sme určili Rydbergovu konstantu konštantu pre jednotlivé farby
\eq[m]{
R_c &= "19.1 nm^{-1}" \,,\\
R_m &= "14.8 nm^{-1}" \,,\\
R_f &= "13.3 nm^{-1}" \,,\\
} 
a určili základňu hranolu $a = "0.13 m"$, ktorým je možné pozorovať sodíkový dublet.



\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
Balmerova série [cit. 27.03.2017]Dostupné po prihlásení z Kurz: Fyzikální praktikum II:\url{https://praktikum.fjfi.cvut.cz/pluginfile.php/417/mod_resource/content/5/Balmer-2016-Feb-27.pdf}
\bibitem{C_2}
HyperPhysics Concepts [cit. 27.03.2017]Dostupné na webe:\url{http://hyperphysics.phy-astr.gsu.edu/hbase/index.html}


\end{thebibliography}

\end{document}

