%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mhchem}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{prac-ukol.tex}

\input{teor.tex}


\section{Pomôcky}
Optická lavice, otočné černé zrcadlo, 2x polarizační filtr, multimetr, otočný držák
pro dvojlomný vzorek, čtvrtvlnná destička, světelný zdroj s matnicí, fotočlánek, 4 celofánové
dvojlomné filtry, 4 barevné filtry, křemenný klín


\input{vysl.tex}

\section{Diskusia}

\subsection{Určenie Brewsterového uhlu}
Pri určovaní tohoto uhlu sme počítali s chybou odčítavania uhlu polu s chybou úvodnej kalibrácie $\Delta \phi = "1 \dg" $. 
Pri meraní napätia však hodnota nebola ustálená a neustále sa menila v rozsahu aj niekoľko desiatok \%.

V tabuľke \ref{T_1} je však chyba bez započítania tejto chyby a je tam zahrnutá len chyba meracieho prístroja pristroja. 
V tejto tabuľke zároveň vidíme, že hodnota $|P|$ pre ktorú by malo platiť $0\leq|P|\leq1$m je väčšia ak 1, čo nasvedčuje zle nameraných hodnotám predovšetkým hodnoty $U_3$.

\subsection{Malusov zákon}
V grafe Obr. \ref{G_1} vidíme, funkcia $\mathrm{cos}^2$ neodpovedá dobre nameranej závislosti. Dôvodov bude asi viac, v prvej rade to bude samotná dióda, ktorou sa merala intenzita, ktorá bude mať pravdepodobne kalibračnú krivku intenzity k napätiu nelineárnu. Možnou ďalšiu príčinou je nedokonalosť polarizačných filtrov, a vplyv okolitého žiarenia.
\subsection{Optická aktivita kremeňa}

V tomto meraní hrala najväčšiu úlohu chyba multimetru a premenlivosť meraného napätia. Táto nestálosť napätia spôsobila nemožnosť odčítavania je ho veľkú chybu $\Delta U= "1 mV"$, pričom stojí za pripomenutie, že hodnoty sa pohybovali v rádoch jednotiek $\jd{mV}$. Aj napriek tomu sa podarilo získať nejaké hodnoty a zistiť mernú otáčavosť kremeňa.


\section{Záver}
Brewsterového uhol sa nám nepodarilo nájsť a overiť platnosť tohoto zákona.

Naše namerané hodnoty odpovedajú Malasovmu zákonu.

Merný otáčavý uhol kremeňa bol určený $A="\(5.64\pm1.10\)\cdot10^{-9} \dg m"$.


\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
Polarizace světla [cit. 2.5.2017]Dostupné po prihlásení z Kurz: Fyzikální praktikum II:\url{https://praktikum.fjfi.cvut.cz/pluginfile.php/422/mod_resource/content/7/Polariace_170223.pdf}




\end{thebibliography}

\end{document}

