%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mhchem}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{prac-ukol.tex}

\input{teor.tex}


\section{Pomôcky}

Scintilační detektor, zdroj vysokého napětí NL2410, čítač impulsů NL2301, jednokanálový
analyzátor, multikanálový analyzátor PHYWE, osciloskop, PC, zdroje gama
záření, olověné destičky, program MEASURE.

\section{Postup merania}
Scintilátor bol pripojený k zdroju napätia a pripojený k osciloskopu. 
Na detektor bol položený meraný žiarič.
Bola vyhotovená fotografia obrazu na osciloskope.


Následne bol osciloskop prepojený a scintilátor bol pripojený k mnohokanálovému analyzátoru a jeho výstup k počítaču.
Postupne boli namerané všetky žiariče, pozadie, a známe žiariče, u ktorých bolo medzi detektor a žiarič vložených niekoľko olovených doštičiek.


\input{vysl.tex}

\section{Diskusia}

V prvej časti sme videli spektrum na osciloskope kde nám hrúbka (svetlosť) čiary vyjadruje intenzitu daného kanálu.
Ekvivalentom hrúbky čiary je jej jasnosť toho sme využili a za pomoci analýzy fotky sme vyniesli spektrum.
Fotka nieje nijak moc kvalitná a fotoaparát nieje kalibrovaný, či už súdkovitosť obrazu, jasnosť alebo citlivosť v rôznych častiach farbeného spektra.
Zároveň nemáme ani zkalibrovanú osu $x$.

Pri pokuse napojiť a skúmať spektrum cez jedno-kanálový analyzátor sa nám nepodarilo toto spektrum namerať.

Pri zapojení do multikanálového analyzátoru sme namerali jednotlivé spektrá. 

Všetky žiariče boli umiestnené v nepriehľadných krabičkćh. Pri pokladaní a výmene vzorkov sa teda mohli vzorky v krabičke otočiť alebo inak zmeniť polohu, a teda ich intenzita mohla byť iná pri rôznych meraniach.

Detekcia píkov, hlavne píkov ktoré sú blízko pri sebe je veľmi nepresná a hlavne pri \ce{Ba} sa jednotlivé píky kryli. Teda pri fitovaní bola zvolená postupná metóda kde bol určený prvý pík a ten odčítaný od spektra a z tohoto nového spektra bol určený ďalší pík. Táto metóda má svoje nevýhody, však na tieto dáta je sa podľa môjho názoru zdala najprijateľnejšia. 

Jednotlivé takto nájdené piky boli použité pri kalibrácii. 

Pomocou kalibračnej krivky bolo preškálované spektrum neznámeho vzorku. Nakoniec bol pomocou tabuľky \cite{C_3} ako \ce{^{134}Cs}. 
Pri určovaní sa hľadal v danej tabuľke žiarič s dlhším ako niekoľkodňovým polčasom rozpadu, 
ktorý má pik najväčší pík okolo energie $E="767.68 keV"$. 
Cézium \ce{^{134}Cs} má píky v $E="795.864\pm0.004 keV"$ a $E="801.953\pm0.004 keV"$, 
ktoré sa javia pri našom rozlíšení ako jeden pík. 
Ďalší charakteristický črt vidíme v okolí nameranej energie $E="544.78\pm4.412 keV"$, 
kde podľa tabuľkových údajov vyskytuje skupina píkov o energiách 
$E ="563.246\pm0.005 keV"$, $E ="569.331\pm0.003 keV"$ a $E ="604.721\pm0.002 keV"$, 
kde je síce naše spektrum posunuté ale to je spôsobené už horeuvedenými dôvodmi.

Následne bolo použitých 5 doštičiek z olova ako tienenie a namerané spektrum. Tu sa sa pri spracovaní ukázalo, že by bolo vhodné pre potreby spracovania namerať aj tienené pozadie. Doštičky položené na detektroe nám nechcene odlifrovali aj časť pozadia a teda pri odčítaní pozadia nám vychádzali záporné hodnoty. Z tohoto dôvodu som sa pri výpočte tienenia rozhodol neodčítať pozadie. 

Fitovanie pomeru útlmu, $I_0/I$, sme robili len v oblasti do $"500 keV"$ resp. do $"700 keV"$, kde ešte neprevládal šum. 

Comptonovo kontinum a Comptonovu hranu som určil z grafu tohoto dôvodu bola chyba stanovená na $"\pm20 keV"$. 

Pík úplného pohltenia ani pík spätného rozptylu sa mi nepodarilo v spektre určiť.

Zároveň sme zistili, že vzorka \ce{^{241}Am} nežiarí alebo má pre nás nemerateľnú aktivitu. 

\section{Záver}
Boli namerané spektrá jednotlivých žiaričov a určené píky. Podľa nich určená kalibračná krivka \ref{R_kal}.

Následne bol určený koeficient útlmu olova \ref{R_u}. 

A určený neznámy žiarič ako \ce{^{134}Cs}.


\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
gama spektroskopia [cit. 18.04.2017]Dostupné po prihlásení z Kurz: Fyzikální praktikum II:\url{https://praktikum.fjfi.cvut.cz/pluginfile.php/420/mod_resource/content/15/Gamma%20170217.pdf}
\bibitem{C_2}
Online Spectrum Catalogs for Ge and Si(Li) [cit. 18.04.2017] Idaho National Laboratory :\url{http://www4vip.inl.gov/gammaray/catalogs/ge/catalog_ge.shtml}
\bibitem{C_3}
Gamma Energy (KeV) [cit. 18.04.2017] Idaho National Laboratory :\url{https://www.cpp.edu/~pbsiegel/bio431/genergies.html}

\input{prilohy.tex}


\end{thebibliography}

\end{document}

