%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{prac-ukol.tex}

\input{teor.tex}


\section{Pomôcky}
Optická lavice s jezdci a držáky čoček, světelný zdroj pro optickou lavici, mikroskopický
objektiv, Ramsdenův okulár v držáku s Abbeho kostkou, spojné čočky +200, matnice,
clona se šipkou, pomocný světelný zdroj s milimetrovou stupnicí, křížový vodič s objektivovým
mikrometrem, matnička se stupnicí 50 × 0, 1 mm, pomocný mikroskop s měřícím okulárem, pomocný
dalekohled, kovové měřítko, trojnožka.

\section{Postup merania}
\begin{enumerate}
\item Pre rozne vzdialenosti predmetu (šípky) a obrazu(tienidla) sme našli pozíciu kde je ostrý obraz na tienidle.
\item tento postup sme zopakovali pre šošovku \uv{+200} a Ramsdenový objektív a Mikroskopický objektív.
\item následne sme zostavili lupu a pomocou Ábelovej kocky si paprsok rozdelil tak aby sme videli stupnicu referenčnú (na konvenčnú zrakovú vzdialenosť od kocky) a druhú pozorovanú na ktorú mierila lupa.
\item Následne sme podľa obrázkov na nástenke zostavili mikroskop\footnote{A ako toto mám sakra citovať??? -- poznámka autora} a odmerali jeho zväčšenie rovnako u lupy.
\item Potom sme na trojnožke zostavili ďalekohľad a odmerali jeho zväčšenie priamou metódou pozorovaním tej istej stupnice cez Ábelovú kocku, priamo a cez ďalekohľad. 
\end{enumerate}
\input{vysl.tex}

\section{Diskusia}
V prvej časti, pri meraní šošovky \uv{+200}, sme sa podotýkali s komplikaciami pri určovaní presnej polohy kedy je obraz ostrý. Hĺbka ostrosti tohoto obrazu bola veľká teda sme nevedeli určiť kde presne je obraz.
Preto treba uvažovať pri tomto meraní ešte systematickú chybu $\sim\pm2cm$ teda $f\_B="181.76\pm4.87\text{stat.}\pm20\text{sys.} mm"$ a $f_g ="184.1\pm11.1\text{stat.}\pm20\text{sys.} mm"$.

Pri zvyšných meraniach nehrala bola hĺbka ostrosti v ráde $0.5mm$, teda pre nás nemerateľná a môžeme túto chybu zanedbať.

Tu sa vynára ďalší problém, a to presnosť určenia polohy zdroja svetla, síce držiak bol umiestnený v polohe $"100.0 cm"$, ale meraný predmet bol presunutý o $7.0cm \pm0.5cm$, čo pri malých vzdialenostiach meraného optického pristroja od predmetu môže vytvoriť veľkú chybu. Nepresnosť určovania pochádza hlavne z toho, že sa táto vzdialenosť od osi nedá priamo odmerať, a teda sa meria na viackrát.

Obecne pri práci s Ábelovou kockou sme mali problém sa správne zamerať na cieľ a spočítať pomer. Však nakoniec pomery boli veľmi jednoducho vyčítateľné.
 

\section{Záver}
Ohnisková vzdialenosť šošovky \uv{+200} bola určená Besselovou metódou $f\_B="181.76\pm4.87\text{stat.}\pm20\text{sys.} mm"$ a geometrickou ako $f_g ="184.1\pm11.1\text{stat.}\pm20\text{sys.} mm"$.

Ohnisková vzdialenosť mikroskopického objektívu $f = "92.15\pm2.63 mm"$ a jeho ohnisková rovina, $x="\(52\pm6\) mm"$.

Ohnisková vzdialenosť Ramsdenového objektívu $f = "93.27\pm0.73 mm"$ a jeho ohnisková rovina, $x="\(113\pm6\) mm"$.

Následne boli určené pomery zväčšenia nasledovne lupa $10\pm1$, mikroskop $50\pm1$ a ďalekohľadu $20\pm1$


\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
Geometrická optika [cit. 27.03.2017]Dostupné po prihlásení z Kurz: Fyzikální praktikum II:\url{https://praktikum.fjfi.cvut.cz/pluginfile.php/419/mod_resource/content/5/Optika_170217.pdf}



\end{thebibliography}

\end{document}

