%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{prac-ukol.tex}

\input{teor.tex}


\section{Pomôcky}
Struna, závaží 5 kg, laboratorní stojany, frekvenční generátor, generátor mechanických kmitů,
Quinckova trubice, reproduktor, mikrofony, osciloskop, skleněná baňka, rozhraní COBRA.



\section{Postup merania}
\subsection{Stojaté vlněnie na strune}
\begin{enumerate}
\item Podľa Obr. 5 a Obr. 6 z [\cite{C_1}] bola zostavená aparatúra.
\item Bola odmeraná dĺžka struny a z nej dopočítaná frekvencia prvého módu.
\item Generátorom bola nastavená vypočítaná frekvencia a dodatočne korigovaná aby nastala rezonancia struny.
\item Postupným zvyšovaním frekvencie boli najduté rezonančné frekvencie prvých 10 módov struny. 
\end{enumerate}

\subsection{Quinckova trubice}
\begin{enumerate}
\item Bola zostavená aparatúra podľa [\cite{C_1}]
\item Do reproduktoru boli privádzané frekvencie od $2kHz$ do $6kHz$
\item Pre jednotlivé frekvencie sa pohybovalo trubicou, pri pohybe sa hľadala poloha s minimálnou amplitúdou, tá bola zaznačená.
\end{enumerate}

\subsection{Helmholtzovy rezonátory}
\begin{enumerate}
\item Bola zostavená aparatúra podľa [\cite{C_1}]
\item Do reproduktoru bola prevádzaná rezonančná frekvencia a na PC bola pozorovaná furierovská analýza signálu.
\item Zmenami frekvencie sme sa snažili nájsť bod rezonancie
\item Postupne bola dolievaná voda do nádoby a pre tieto objemy nájduta rezonančná frekvencia.
\end{enumerate}

\input{vysl.tex}

\section{Diskusia \& Záver}
V prvej časti sme odmerali dĺžkovú hustotu struny $\mu = "\(0.0163\pm0.0001\) kg\cdot m^{-1}"$.
V porovnaní s tabuľkou hodnotou $"0.0162 kg\cdot m^{-1}"$ je rozdiel vrámci chyby merania. 
Problémom tohoto merania bolo určenie frekvencie, kde sme schopný určiť frekvenciu s presnosťou $\pm1Hz$.


V druhej časti sme sa potýkali s obdobným problémom. 
Zo zlého natočenia mikrofónu alebo vadou trubice sa amplitúdy vĺn pri príchode nezhodovali, 
a teda sa úplne nevyrušili, teda sme minimum sme určovali nepresne. 
Chyba sa tu môže pohybovať okolo $10\%$. Však rýchlosť zvuku $v = "\(348.7\pm6.7\) m\cdot s^{-1}"$ nám 
vyšla v porovnaní s predpokladanou $v = "345.6 m\cdot s^{-1}"$ vrámci chyby. 


Najväčšie problémy sme mali pri poslednej časti, 
kde rezonančná frekvencia nastávala vždy pri $f\sim"179.7 Hz"$, 
teda sme nedokázali namerať skutočné rezonančné frekvencie Helmholtzového rezonátoru.
Podozrenie a predpokladanou príčinou je, že táto frekvencia je rezonančnou frekvenciu nejakého zo zariadení aparatúry prip. celej aparatúry. 
Z Obr. \ref{G_3} síce dostávame $f$ fitu hodnotu rýchlosti zvuku ale táto hodnota je skôr náhodnou fluktuáciu a nie rozumnou hodnotou. 

Pre buducnosť je dobré si premerať rezonančné frekvencie samotnej aparatúry aby sme vedeli akým frekvenciám sa máme vyhnúť.




\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
Akustika [cit. 08.03.2017]Dostupné po prihlásení z Kurz: Fyzikální praktikum II:\url{https://praktikum.fjfi.cvut.cz/pluginfile.php/414/mod_resource/content/11/Akusitka_170210.pdf}

\end{thebibliography}

\end{document}

