%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mhchem}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{teor.tex}

\input{vysl.tex}

\section{Diskusia}
\subsection{Určenie času}
Surová dáta z osciloskopu sú bez časovej \uv{osi} (značky) a teda nieje 
známa samplovacia frekvencia, táto sa určila porovnaním s referenčnými 
dátami na\cite{C_shots_DB}, kde bola odhadnutá vzdialenosť maxím $U_l\(t\)$ a porovnaná 
s maximami v dátach. Obecne zlý predpoklad, ale v našom prípade 
nevyhnutý, bol ten že dáta majú $1200$ riadkov a osciloskop má mriežku 
rozdelenú na 12 dielikov, z čoho sa dalo usudzovať, že na jeden dielik 
bude pripadať okrúhly časový interval.

\subsection{Určenie kalibračnej konštanty Rogowského pásku}
Pri určovaní kalibračnej konštanty Rogowského pásku sme predpokladali, že náš pásik bude mať 
kalibračnú krivku lineárnu\footnote{čo nie isté}.
Chybou v našom prípade bolo predovšetkým, že sme porovnávali len maximá. 
Pri našom kalibrovanom mohla byť poloha maxím ovplyvnená fluktuáciami a ich 
veľkosť ovplyvnená toroidálným magnetickým poľom viď \ref{DIS_TMP}.
Bohužiaľ sa mi k surovým dátam nepodarilo dostať, čo by skvalitnilo 
našu kalibráciu, preto je táto chyba zaťažená veľmi veľkou ($\sim "20 \%"$) 
systematickou chybou. 

\subsection{Určenie odporu komory}
Pri určovaní odporu komory sme použili už predchádzajúce dve kalibrácie 
teda času a prúdu na základe Rogowského pásku, z čoho môže plynúť 
istá nepresnosť a systematická chyba.
Pri určovaní odporu komory sme robili lineárny fit, ktorý prechádzal 
počiatkom\footnote{Predpoklad z Ohmovho zákona $U=RI$}. 
Z grafu Obr. \ref{G_1} môžeme vidieť, 
že pri tejto kalibrácii môžeme plne zanedbať indukčnosť komory a 
kalibračná priamka sa kryje s dátami na celom rozsahu, a predovšetkým 
pre vysoké prúdy a napätia teda v maxime $I_p$, 
kde $U_L\(t\)=-L\frac{\mathrm{d} I\(t\) }{\mathrm{d} t}=0$. Z rovnice fitu vidíme, 
že chyba fitu je v ráde promile.

\subsection{Rušenie od toroidálenho magnetického poľa}\label{DIS_TMP}
Na grafe Obr. \ref{G_V-1-I} je vidieť približne od $"1.75 ms"$ do $"2.25 ms"$
rušenie od toroidálneho magnetického poľa, ktoré sa naintegrovalo a zachytilo. 
Aj napriek niekoľkých pokusoch sa nám nepodarilo polohu Rogowského pásku 
upraviť tak aby toto rušenie úplne vymizlo. 
Rušenie má vplyv predovšetkým 
na hodnoty maximálneho prúdu plazmou, ktorý je vďaka tomuto vyšší. 
Oddelenie a vyfiltrovanie je taktiež náročné a dalo by sa riešiť 
extrapoláciou hodnôt $\mathrm{d} I_p\(t\) / \mathrm{d} t$ do problémovej oblasti, 
vzhľadom ale na nepresnosti tejto metódy bo bolo vhodné pri pre presnejšie 
meranie zkalibrovať a zistiť veľkosť tohoto parazitného toku $\Phi$ v závislosti 
na $B_t$ bez poloidálneho poľa.

\subsection{Určenie životného času}
Prvý z thresholdov, teda štartovací, bol určený ako bod kedy napätie 
na~fotodióde prvý krát presiahne hodnotu $"0.01 V"$ ale po čase $"3.5 ms"$
od začiatku merania, tento dôvod bol na potlačenie počiatočného šumu.

Druhý teda konečný threshold, je problematický, je určený ako moment,
kedy je napätie nižšie ako $"0.15 V"$ ale až najmenej $\Delta t = "3 ms"$ 
za prvým thresholdom. Práve tento čase $\Delta t$ sa mení od výstrelu
k výstrelu a nedá sa nastaviť obecne. Ako riešenie bez takýchto nechutných 
podmienok je skúmať deriváciu tohoto napätia z jeho rapídneho nárastu 
alebo poklesu určiť, tieto thresholdy.

\subsection{Energie plazmy a doba udržania}
K určeniu energie plazmy sme potrebovali určiť čas $t_0$, kde je $W_{th}\(t\)$ maximálne, 
namiesto určovania jednej hodnoty, ktorá môže byť fluktuáciami skreslená a nepresná. 
Lepším spôsobom by bolo zobrať $O\(t_0,\epsilon\)$~okolie $t_0$ a 
v tomto okolí napočítať, priemernú hodnotu $\tau_E$ podľa vzťahu \ref{R_Tau_E}.

\subsection{Záverom}
Všetky naše merania sú závislé na počiatočnej kalibrácii, 
ktorá sa pri tomto meraní ukazuje ako najväčší problém. 
Jej kvalitné a presné prevedenie by výrazne spresnilo meranie. 
Však aj napriek nepresnej kalibrácii nám časový to priebeh základných diagnostik výrazne neovplyvnilo viď Obr. \ref{G_V-1-U}, Obr. \ref{G_V-1-B}, Obr. \ref{G_V-1-I}, Obr. \ref{G_V-1-H} a  Obr. \ref{G_V-1-T}.

\section{Záver}

Z tabuľky \ref{T_1} vidíme, že najvyššiu teplotu dostávame pre výboj s ID \#23730.

\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
Vysokoteplotní plazma na tokamaku GOLEM [cit. 28.04.2017]Dostupné po prihlásení na :\url{http://golem.fjfi.cvut.cz/wiki/TrainingCourses/KFpract/15/Basics/uloha13A.pdf}
\bibitem{C_shots_DB}
GOLEM @ FJFI.CVUT [cit. 28.04.2017] Vojtěch Kusý :\url{http://golem.fjfi.cvut.cz/}

\end{thebibliography}

\end{document}

