%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{prac-ukol.tex}

\input{teor.tex}


\section{Pomôcky}
Pulfrichův fotometr, zdroj napětí 0–30 V, wolframová vlákna (dvě světelné žárovky),
multimetr, ohmmetr, zdroj referenčního napětí.

\section{Postup merania}
Pomocou multimetrov bola v rozsahu od $0$ do $"50 W"$ určena VoltAmpérová charakteristika žiarovky.

Opotom bola žiarovka 3-krát menej a 3-krát viac rozžiarená ako referenčná žiarovka a pomocou fotometru sa namerali pomery transmysí.


\input{vysl.tex}

\section{Diskusia}

V prvej časti merania pri meraní VA charakteristiky, sme nedošli na maximálne napätie čo umožnovala žiarovka a jej výkon sme držali pod hladinou $P_{max}="50 W"$. Z tohoto dôvodu nám vychádza teplota oprosti predpokladu o kusok nižšia.

V druhej časti úlohy sme porovnávali intenzity cez fotometer, toto sa ukázalo ako najvačší problém. Pri niektorých farbávh neboli schopné naše oč rozpoznať kedy presne nastane rovnosť intenzít a teda je hlavne pri clonke 9 a 10 hodnota veľmi nepresná. Preto je v tabuľkách použité značenie iné značenie chýb. Obecne nám však teplota vyšlo vždy menšia ko teplota spočítaná.

\section{Záver}

Namerali sme voltaméprvu charakteristiku žiarovky viď Obr. \ref{G_0}, a overerili Stephan-Boltzmanov vyžarovací zákon, viď Obr. \ref{G_1} a Obr. \ref{G_2}

Následne sme namerali transmisi žiarovky na jej vlnovej dlžke a z nej určili teplttu vlákna viď Tab \ref{T_3_X}

\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
Měření teploty wolframového vlákna [cit. 27.03.2017]Dostupné po prihlásení z Kurz: Fyzikální praktikum II:\url{https://praktikum.fjfi.cvut.cz/pluginfile.php/3964/mod_resource/content/19/wolfram170321.pdf}



\end{thebibliography}

\end{document}

