%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass[10pt]{scrartcl}
%\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{listings}  
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb,graphicx,color}
%\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}
%\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fkssugar}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{caption}

\input{../normalize.sty}
\input{const.sty}

\begin{document}

\MakeFJFIHead{}

\input{prac-ukol.tex}

\input{teor.tex}


\section{Pomôcky}
Balistický galvanometr, 2 odporové dekády, odporový normál ($10\Omega$), toroidální cívka, vypínač,
rezistor, 2 přepínače, 1 komutátor, digitální multimeter, stabilizovaný zdroj, normál vzájemné
indukčnosti.


\section{Postup merania}
\subsection{Stojaté vlněnie na strune}
\begin{enumerate}
\item Podľa Obr. 3 z [\cite{C_1}] bol zostavený elektricky obvod.
\item Príd bol nastavený na $I="2 A"$
\item pre tento prúd bola cievka komutovaná a pozorovala sa výchylka galvanometru v závislosti na odpore $R_2$, a našiel sa taký najmenší odpor, pre ktorý ostala výchyľka ešte na stupnic.
\item Cievka bola prekomutovaná rýchlo 5krát, vypnutím prepínača V1, bola zapojená do obvodu dekáda R2 a na nej navolený odpor, ktorý v obvode spôsobil pokles prúdu, následne bol vypínač zapnutý cievka opäť prekomutovaná, následne sa pripojil do obvodu pomocou prepínaču P galvanometer a vypínač V2 bol vypnutý. Výchylka galvanometru bol zaznamenaná.
\item Do obvodu bol pripojený namiesto toroidu indukčný normál a bola nameraná výchylka galvanometru pri komutovaní v závislosti na prúde.
\end{enumerate}


\input{vysl.tex}

\section{Diskusia}

Jedným zo zdrojov chýb merania je nepresnosť určovania polohy na balistickom galvanometri, 
ten sa pri zapojení do obvodu často vychýlil, a nezaujal nulovú polohu. 
Táto počiatočná výchylka je v ráde $"1 cm"$.
Hodnota remanencie bola určená z tabuľky teda je pomerne presná.
Však hodnotu koercitívnej sily sme určili z fitu dát. 
Tu bola použitá $\mathrm{erf\(x\)}$, ktorá nejak nezapadá do modelu, 
ale tvarom krivky najlepšie popisovala dáta v nultom priblížení, 
polynómy vyšších rádov neboli moc dobre použiteľné keďže krivku neopisovali dobre v krajných bodoch.

Magnetické pole zeme podľa mňa nemohlo tento experiment ovplyvniť, pretože na podmienkach experimentu ho môžeme považovať za homogénne.

\section{Záver}
Hodnota remanencie bola určená ako $B_r="0.9\pm0.1 H"$.
Koercitívna sila bola určená na $B_r="0.9\pm0.1 H"$.

A hystérzna krivka bola vykreslená do grafu Obr. \ref{G_1}


\begin{thebibliography}{2}
\bibitem{C_1}
Měření hysterezní smyčky balistickým galvanometrem [cit. 13.03.2017]Dostupné po prihlásení z Kurz: Fyzikální praktikum II:\url{https://praktikum.fjfi.cvut.cz/pluginfile.php/415/mod_resource/content/8/Hystereze_170220.pdf}

\end{thebibliography}

\end{document}

